Turtle-Bibliothek
Zeitaufwand: etwa 4 Minuten
Begriff der Bibliothek
•	Mit from <bibliothek> import <funktionen> können eine oder mehrere Funktionen einer Bibliothek eingebunden und somit im eigenen Code genutzt werden
o	Mehrere Funktionen können eingebunden werden, indem anstelle von <funktionen> explizit mehrere Funktionen durch Kommata getrennt aufgelistet werden
o	Steht anstelle von <funktionen> ein Sternchen (*), werden alle Funktionen der Bibliothek eingebunden
•	Mit from turtle import * kann die Turtle-Bibliothek eingebunden werden, um grafische Ausgaben in Python zu erzeugen
Turtle-Funktionen
Im Folgenden findet Ihr eine Zusammenstellung aller Funktionen aus der Turtle-Bibliothek vor, die wir im Laufe des Kurses vorstellen werden. Eine allgemeine Funktionsübersicht gibt es beispielsweise hier auf Deutsch oder hier auf Englisch.
Bewegung
•	forward(schritte) bzw. backward(schritte) bewegt die Turtle um eine gewisse Schrittanzahl nach vorne bzw. nach hinten
o	Ist penup() zuvor nicht aufgerufen worden, wird dadurch eine Linie mit der Länge schritte gezeichnet
•	goto(x, y) bewegt die Turtle an den Bildpunkt (x, y)
o	Ist penup() zuvor nicht aufgerufen worden, wird dadurch eine Linie von dem aktuellen Punkt der Turtle zu dem Punkt (x, y) gezeichnet
o	Auf CodeOcean dürfen x und y höchstens 200 und kleinstens -200 sein
•	speed(zahl) beschleunigt oder verlangsamt die Bewegung der Turtle
o	zahl kann Wert von 0 bis 10 annehmen
o	0 bedeutet keine Animation, Turtle "springt" zum Zielpunkt
o	1 ist die langsamste und 10 ist die schnellste animierte Bewegung
o	wird eine Zahl größer als 10 angegeben, wird der Wert auf 0 gesetzt
Position
•	position() gibt die aktuellen x- und y-Koordinaten zurück
•	xcor() bzw. ycor() geben x- bzw. y-Koordinate zurück
•	setx(neuer_wert) bzw. sety(neuer_wert) setzen die x- bzw. y-Koordinate der Turtle neu
o	Ist penup() zuvor nicht aufgerufen worden, wird dadurch eine Linie von dem aktuellen Punkt der Turtle zu dem neuen Punkt gezeichnet
Ausrichtung
•	right(winkel) rotiert die Turtle um einen bestimmten Winkel nach rechts
o	winkel ist typischerweise eine ganze Zahl zwischen 0 und 360
•	left(winkel) rotiert die Turtle um einen bestimmten Winkel nach links
•	setheading(winkel) legt die Ausrichtung der Turtle fest
o	setheading(0) steht für eine Ausrichtung nach rechts, setheading(90) Ausrichtung nach oben, setheading(180) Ausrichtung nach links, setheading(270) Ausrichtung nach unten
•	direction (Woche 4) gibt bei der Snake-Implementierung die Richtung des Schlangenkopfs an
Sichtbarkeit
•	penup() hebt den Stift an, wodurch keine Linie mehr gezeichnet wird
•	pendown() setzt den Stift wieder ab, sodass eine Linie gezeichnet wird
•	hideturtle() versteckt die Form der Turtle
Form
•	shape(string) legt die Form der Turtle fest
o	Mögliche Formstrings sind: "turtle", "arrow", "circle", "square" , "triangle", "classic"
•	register_shape(name_der_form, aufzaehlung_von_eckpunkten) ermöglicht es, eine eigene Form zu definieren, die durch shape(name_der_form) angewendet werden kann
Farbe
•	pencolor(string) setzt die Stiftfarbe der Turtle fest
o	Mögliche Farbstrings sind: "yellow", "blue", "red", "green", "orange"
•	bgcolor(string) setzt die Hintergrundfarbe des Bildschirmes fest
•	Mit begin_fill() und end_fill() werden Codezeilen "umrahmt", die eine Form zeichen, die anschließend farblich ausgefüllt werden soll
o	Füllfarbe ist schwarz, wenn man nicht zuvor mit fillcolor(string) eine andere Farbe festlegt
Weitere spannende Funktionen
Position
•	home() bewegt die Turtle zur Ausgangsposition (0, 0) und richtet sie in die Ausgangsorientierung aus
o	Ist penup() zuvor nicht aufgerufen worden, wird dadurch eine Linie von dem aktuellen Punkt der Turtle zu dem Punkt (0, 0) gezeichnet
Stiftdicke
•	pensize(zahl)und width(zahl) setzen die Stiftdicke fest - also wie breit die Linie ist, die gemalt wird
o	zahl ist eine beliebige positive Zahl
o	desto größer zahl ist, desto breiter ist die Linie
Form
•	circle(radius, winkel, schritte) zeichnet einen Kreis, bei dem die aktuelle Position der Turtle den Startpunkt des Kreises bestimmt
o	radius muss angegeben werden und beschreibt den Radius des Kreises in Form einer Linksdrehung
o	winkel ist optional und bestimmt, welcher Teil des Kreises dargestellt wird (z.B. würde circle(100, 180) einen Halbkreis mit einem Radius von 100 zeichnen)
o	wenn winkel nicht gesetzt wird, wird der gesamte Kreis gezeichnet
o	schritte ist optional und gibt an, aus vielen Punkten die gezeichnete Kreislinie besteht
Farbe
•	colormode( 255 ) setzt die Einstellung, dass Farben nun nicht mehr nur als Farbstring, sondern auch als RGB Werte im Bereich von 0 bis 255 angegeben werden können
o	fillcolor(252, 148, 3) ermöglicht z.B. das die Füllfarbe nun orange ist
o	RGB steht für rot, grün, blau
o	RGB-Werte bestehen aus drei Zahlen, die durch Kommata getrennt sind
•	Alternativ zu einem Farbstring, kann man auch den Hexwert (Hexadezimale Farbdefinition) einer Farbe angeben
o	z.B. fillcolor("#ff0000") erzeugt eine rote Füllfarbe
•	Auf dieser englischen Wikipediaseite findet ihr die RGB Werte für viele Farben als Hexwert und als Dezimalzahl
•	Auf dieser Internetseite findet ihr einen Color picker (Farbwähler), bei dem ihr eine beliebige Farbe auswählen könnt und die RGB Werte als Hexwert und als Dezimalzahl erhaltet

